台灣日治時期特務警察：高雄州特高事件

高雄州特高事件，亦稱高雄州特高冤獄事件，是臺灣日治時期晚期（1940年代）於臺灣高雄州發生的白色恐怖事件。高雄州特別高等警察課以打擊勾結英國、美國及中華民國等敵國及主張臺灣獨立的不良份子為由，對當時南臺灣約400至500名的社會精英大肆拘捕及刑求。

約自1920年代起，臺灣知識份子開始採用西方現代文明的成例來批判挑戰日本殖民統治，如自1921年開始的臺灣議會設置請願運動。而臺灣知識份子中也開始出現認為將來中國強大之後能收回臺灣的祖國派，以及認為「臺灣是臺灣人的臺灣」的本土派，但不管是哪一派都不為臺灣總督府接受。後來日警開始羅織罪名拘捕危險份子，1922年8月彰化的「王字事件」可為後來一連串社會冤案的開端。

而在偵辦過程中受命承辦這起案件（鳳山、東港事件部分）的檢察官下秀雄對特別高等警察的辦案過程感到不合理，曾提出〈高雄州不逞陰謀事件復命書〉建議立即結束對該事件的搜查，並以嫌疑不足為由處以不起訴處分，早日釋放嫌犯，且不追究警方責任為宜；使得該事件的受害範圍主要集中在高雄州以內，但是搜查、起訴及審判日後仍持續進行。遭判入監服刑者到了日本投降後才被釋放，且此時受害者開始積極舉行追悼會、復仇大會，要向當初的加害者討回公道，許多特高警察與提供協助的臺灣人都遭到了攻擊；其中高雄州特別高等警察課課長仲井清一被人架到半屏山圍毆、凌遲，最後遭到槍殺。但後來這些民眾的報復行動被蔣中正政府依「以德報怨」原則加以制止，最後日本警察被審判前遣送回日本，而協助過日警的臺籍人士則隱姓埋名以躲開報復。

吳榮發在其〈高雄州特高事件概述 1941－1945〉一文中認為高雄州特高事件是日本人面對日益困頓的時局產生的焦慮恐慌向外投射的行為，日本人由於相當在意臺灣人與中國之間的祖國情結，遂加強監控兩岸互動，但後來過度高估臺灣人的危險性與低估日本控制臺灣社會的能力，且隨著戰況惡化擔心英、美、中的軍隊登陸臺灣，最後在日本人自信淪喪、焦躁不安且不信任臺灣人的情況下過度防衛，以莫須有的罪名大肆逮捕臺灣人並施以嚴刑來製造肅殺氣氛，清剿社會上的可疑份子。當時若接受皇民奉公會職務，成為日方宣傳樣板的仕紳，大多能平安無事，反之則被視為不協力份子，予以打擊。

【929行動】大家好，我地係Chinazi。

國♥際♥戰♥線♥需♥要♥你

☆Tg channel 在此 ☆